%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright (c) 2005 eVoLiX. Tous droits reserves.%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{PHP}

\url{http://www.php.net/} \\
\url{http://www.zend.com/} \\

\section{Présentation}

Un danois, Rasmus Lerdorf\footnote{\url{http://www.lerdorf.com/}}, décidant de mettre en valeur sa page personnelle a créé une collection de scripts en Perl/CGI appelée PHPTools (Personel Home Page Tools). Réécrit en langage C, l'outil fut renommé PHP/FI (Forms Interpreter). PHP/FI version 2 peut s'insérer sous forme de module au serveur Apache et permet d'insérer directement des instructions dans du code HTML. En 1997, plusieurs développeurs s'associent à Rasmus Lerdorf pour sortir un an plus tard PHP 3 qui intégrait de nombreuses fonctionnalités comme le support de systèmes de gestion de base de données. PHP étant cette fois un acronyme récursif de "PHP : Hypertext Preprocessor". La sortie de PHP 4 en 2000 puis de PHP 5 en 2004 apporta de nombreuses fonctionnalités supplémentaires.\\
PHP est donc un langage de programmation Open Source principalement utilisé par les développeurs web pour créer des pages dynamiques. En effet c'est un langage de script exécuté du côté serveur générant principalement du HTML. Sa syntaxe empruntée aux langages C, Java et Perl est assez simple à apprendre. \\
~\\
\section{Installation}
\subsection{Compilation}

Comme la plupart des logiciels libres et Apache, il est possible de compiler PHP à partir des sources. Cela permet de compiler uniquement avec les options que l'on a besoin et d'avoir des binaires bien adaptés à sa machine :\\
\begin{verbatim}
./configure [options]
make
make install
\end{verbatim}

\subsection{Paquets}

~\\
\textbf{Pour Debian GNU/Linux :}
~\\
\textit{Paquets principaux :}
~\\
\begin{itemize}
\item[\textbf{php5-common}] : fichiers courants pour PHP
\item[\textbf{libapache2-mod-php5}] : module mod\_php pour Apache2
\end{itemize}
~\\
\emph{Dépendances directes :}
~\\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
libc6 :& librairies "GNU C"\\
\hline
libbz2-1.0 :& librairie de compression bzip2\\
\hline
libdb4.2 :& librairies "Berkeley v4.2 Database"\\
\hline
libexpat1 :& librairie "XML parsing C"\\
\hline
libpcre3 :& librairie Perl 5 Compatible Regular Expression\\
\hline
libssl0.9.7 :& librairies "SSL shared"\\
\hline
zlib1g :& librairies de compression gzip\\
\hline
mime-support :& support MIME (mime.types, mailcap)\\
\hline
apache2-mpm-prefork :& implémentation "non-threaded" (similaire à Apache 1.3.x)\\
\hline
libmagic1 :& librairie pour les types de fichiers utilisant les numéros magiques\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
~\\

\section{Configuration}
\subsection{Fichier de configuration}

La configuration par défaut de PHP fonctionne en général assez bien. Néanmoins un certain nombre de paramètres peuvent être configurés dans le fichier nommé php.ini (sa syntaxe rappelle en effet les fichiers INI d'applications Microsoft Windows). Il est important de se familiariser avec cette configuration pour pouvoir la modifier pour des questions de sécurité ou pour certaines applications.\\
~\\
\texttt{php.ini :}
~\\
\begin{verbatim}
; activer l'interpretation du Code PHP
engine = On
; active le support des balises courtes <? ... ?>
short_open_tag = On
; quantité maximale de memoire qu'un script peut reserver
memory_limit = 8M

; ajoute des restrictions et controle sur les scripts 
; http://www.php.net/manual/fr/features.safe-mode.functions.php
; obsolete
;safe_mode = On

;  permet de ne changer que certaines variables d'environnement
safe_mode_allowed_env_vars = PHP_

; messages d'erreur non visibles
display_errors = Off

; duree maximale d'execution d'un script en seconde
max_execution_time = 30 

; permet d'eviter l'execution de scripts distants
allow_url_fopen = Off

; ajoute des quotes pour empecher certaines injections sql
magic_quotes_gpc = On

; ne pas indiquer la presence de PHP dans entete HTTP
expose_php = Off

; enregistrer les erreurs
log_errors = On 

; journal des erreurs
error_log = /var/log/php.log

; desactiver des fonctions dangereuses
disable_functions = exec, shell_exec, system, passthru, putenv, popen

; specifie si uploads possibles ou non
file_uploads = On

; la taille maximale des uploads
upload_max_filesize = 2M

; repertoire temporaire pour les uploads
upload_tmp_dir = /var/tmp/

; limiter les acces de PHP sur le systeme
open_basedir = /home
\end{verbatim}
~\\
Lien~: \url{http://www.php.net/manual/fr/features.safe-mode.functions.php}\\
~\\

Malgré l'intégration du moteur Zend (parseur de code), certains "optimiseurs" peuvent accélérer l'exécution de script PHP en optimisant code, cache, etc. 
~\\
Zend Optimizer \\
Eaccelerator \\
APC\\
~\\

Les problèmes de sécurité en relation avec PHP proviennent bien souvent d'erreurs de code. Ils concernent donc principalement les scripts du type PHP-Nuke, PHPBB2, etc. Néanmoins, PHP peut comporter des failles de sécurité. Outre l'utilisation des fonctionnalités disponibles dans la configuration de PHP, il existe des patches comme hardened-php qui permettent d'éviter certains problèmes. Le suivi des listes de sécurité et la mise-à-jour de PHP reste indispensable.\\

Liens~:\\
\url{http://www.hardened-php.net/}\\
\url{http://www.phpsecure.info}\\
~\\


\textbf{Exécution de scripts en mode de commande :}
~\\
\textit{list.php}
\begin{verbatim}
<?php echo "Hello World\n"; ?>

$ php /tmp/php.php
X-Powered-By: PHP
Content-type: text/html

bonjour
\end{verbatim}
~\\

\subsection{Utilisation avec Apache}

Module mod\_php5\\
~\\
LoadModule php5\_module /usr/lib/apache2/modules/libphp5.so\\
~\\
\texttt{
<IfModule mod\_php5.c>\\
  AddType application/x-httpd-php .php .html .phtml .php5\\
  AddType application/x-httpd-php-source .phps\\
</IfModule>\\
}
On vérifie avec le script PHP suivant :\\
~\\
\texttt{echo "<?php phpinfo(); ?>" > /var/www/info.php}
~\\

\subsection{Gestion des sessions}

Lorsque des sessions PHP sont utilisées (fonctions session_*() dans le code), des informations sont stockées côté serveur. Le navigateur conserve uniquement identifiant pour accéder à ces informations, stockés dans un cookie ou une variable du type PHPSESSID dans l'URL (cela tend à être obsolète).\\

Par défaut, ces informations sont conservées dans des fichiers sur le disque (un fichier par session) mais il est conseillé d'utiliser une méthode plus performante si vous avez un serveur dédié :
monter simplement le répertoire des sessions pour un mono-serveur, ou déléguer la gestion des sessions à un service annexe (Memcached, Redis ou Kyoto Tycoon).\\
~\\
Pour plus de détails : \url{http://trac.evolix.net/infogerance/wiki/HowtoLAMP/PHP#SessionsPHP}

\section{Base de programmation}

Il existe de nombreuses extensions de PHP (MySQL, PostGreSQL, LDAP, FTP, IMAP, GD, XML, etc.) et également des bibliothèques dont la plus connue est PEAR (PHP Extension and Application Repository) qui comprend classes et librairies mais introduit également un style de codage.\\
~\\
Liens :\\
\url{http://www.nexen.net/docs/php/} \\
\url{http://pear.php.net/}\\
\url{http://pecl.php.net/}\\
\url{http://www.lephpfacile.com/manual\_pear/index.php}\\
\url{http://gtk.php.net/}\\
~\\

Voici un récapitulatif de nos préconisations d'installation : \url{http://trac.evolix.net/infogerance/wiki/HowtoLAMP/PHP} \\
~\\
~\\
